\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Fundamentos de Sistemas Operacionais~~~(FGA0170)}}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Princípios e características dos sistemas operacionais
 \\
Gerência de processos e threads
 \\
Gerência de memória
 \\
Gerência de dispositivos de entrada e saída
 \\
Sistemas de arquivos
 \\
Segurança e proteção
 \\
Virtualização
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
01. Princípios e características dos sistemas operacionais
 \\
- Conceitos
 \\
- Estrutura
 \\
- Chamadas ao sistema
 \\
02. Gerência de Processos e Threads
 \\
- Escalonamento
 \\
- Concorrência
 \\
- Deadlock
 \\
03. Gerência de Memória
 \\
- Monoprogramação X Multiprogramação
 \\
- Memória Virtual e Paginação
 \\
- Algoritmos de Substituição de Páginas
 \\
- Segmentação
 \\
04. Gerência de Dispositivos de Entrada e saída
 \\
- Princípios de hardware e software de E/S
 \\
- Discos
 \\
- Relógios
 \\
05. Sistemas de Arquivos
 \\
- Arquivos
 \\
- Diretórios
 \\
- Gerenciamento de Espaço em Disco
 \\
- Consistência do Sistema de Arquivos
 \\
06. Segurança e Proteção
 \\
- Criptografia
 \\
- Autenticação de Usuário
 \\
- Ataques
 \\
- Mecanismos de Proteção.
 \\
07. Virtualização
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
SILBERSCHATZ, A.; GAGNE, G.; GALVIN, P.B., Operating System Concepts, Wiley, 8ª Ed., 2008.
 \\
TANENBAUM, A.S., Sistemas Operacionais Modernos, Pearson, 3ª Ed., 2010.
 \\
DEITEL, H.M., DEITEL, P.J. e CHOFFNES,D.R., Sistemas Operacionais, Prentice Hall, 3ª Ed, 2005.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Tanenbaum, Andrew S., and Albert S. Woodhull. Operating Systems Design and Implementation. Pearson, 3 edition, 2006.
 \\
Mitchell, Mark, Jeffrey Oldham, and Alex Samuel. Advanced linux programming. New Riders, 2001.
 \\
SILBERCHATZ, A.; GAGNE, G.; GALVIN, P.B., Sistemas operacionais com Java, Campus, 7ª Ed, 2008.
 \\
MACHADO, F.B., MAIA, L.P. "Arquitetura de Sistemas Operacionais", 4a edição, LTC, 2007.ISBN: 8521615485, ISBN-13: 9788521615484.
 \\
SHAY, W., Sistemas Operacionais, Makron Books, 1996
 \\
DAVIS, W. Sistemas Operacionais,: uma visão sistemática, Campus, 1991
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Fundamentos de Arquitetura de Computadores.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

